【教育點評】明德黯然停招 全因策略失準

由香港大學創辦的自資專上院校明德學院，經不起連年虧蝕，明年起不再招生。明德創辦六年累積虧損接近二億元，若再覓不到「白武士」，該校將成為本港首所根據《專上學院條例》註冊、最終倒閉的認可專上學院。深究明德學院走向停招的原因，適齡中學畢業生人數下跌無疑是遠因，但過度倚重品牌效應、課程缺乏職業導向等發展策略偏差，才是令明德難以力挽狂瀾。

明德學院作為自負盈虧的自資院校，多年來面對收生不足，陷入財困的問題。明德開辦的文學、專業會計及社會科學學士課程，職業導向不多，但四年學費卻逾三十七萬元，對於大部分報讀自資院校，畢業後冀有一技之長的學生而言，吸引力甚至不如港大專業進修學院（HKU SPACE），皆因該校與海外大學合辦課程選擇更多，而副學位畢業生近年亦更易銜接資助大學高年級學位。

在政府於一四年起推出指定專業\界別課程資助計畫（SSSDP），資助有殷切人力資源需求的特定行業指定課程後，分不到一杯羹的明德，處境更為不利，逼使明德向保良局招手，擬合辦幼兒教育等新課程轉型，但合作未能落實，成為壓垮明德的最後一根稻草。

明德學院以「香港大學機構成員」自居，曾揚言要打造為「亞洲史丹福」，但品牌效應並不持久，即使標榜學生可使用港大設施，甚至可選修部分港大課程作學分轉移，但明德畢業證書「含金量」與港大不能等同，亦欠缺具規模的永久校舍，在自資專上教育近年發展急速，院校激烈競爭下，無疑走向邊緣化的絕路，可見學生看重並非名牌，而是軟硬件的實力。

那麼明德學院停止招生，是否反映其他規模較小的自資院校，發展前景更趨暗淡？答案不是必然，因為本港無論是發展創新科技抑或傳統產業，均面對人才不足，自資院校的生存之道，正是開辦回應社會所需、學生出路期望的特色課程，以彌補資助大學課程的不足，即使規模較小的自資院校亦大有作為，而非以「博雅教育」畫地為牢，忽視學生的實際需要。

自資專上院校自負盈餘，只要發展路線與策略稍有失準或誤判，便會面對困境。檢討自資專上教育專責小組早前建議，自資院校應確立其獨特角色與定位，為配合本港人才資源需求，制訂策略計畫，已刻不容緩。

呢間仲誇張 報就有offer

是鳩但啦, 唔關禾含事

明德學院以「香港大學機構成員」自居，曾揚言要打造為「亞洲史丹福」

是鳩但啦

仲快執過能仁

能仁推學費全免都做得住
呢間野收十皮一年都執笠

能仁好多阿sir都係退左休 或本身有正職
唔洗晒錢養佢地 佢地都係象徵或掛名

有宗教背景邊有咁易死